**СОДЕРЖАНИЕ (кликабельно)**

- [Тема 1](#тема-1)
    - [ИСР-1.1](#иср-1-1)
    - [ИСР-1.2](#иср-1-2)
- [Тема 2](#тема-2)
    - [ИСР-1.3](#иср-1-3)
- [Тема 3](#тема-3)
    - [ИСР-1.4](#иср-1-4)
    - [ИСР-1.5](#иср-1-5)
- [Тема 4](#тема-4)
    - [ИСР-1.6](#иср-1-6)
    - [ИСР-1.7](#иср-1-7)
    - [ИСР-1.8](#иср-1-8)
    - [ИСР-1.9](#иср-1-9)
- [Тема 5](#тема-5)
    - [ИСР-1.10](#иср-1-10)
    - [ИСР-1.11](#иср-1-11)
- [Тема 6](#тема-6)
    - [ВСР-2.1](#вср-2-1)
    - [ВСР-2.2](#вср-2-2)
    - [ВСР-2.3](#вср-2-3)
    - [ВСР-2.4](#вср-2-4)

# Тема 1
## ИСР 1-1

**Печатные и интернет-источники по философским проблемам информатики**

1.	Замена людей роботами: в каких сферам проходит активная замена и грозит ли нам это безработицей // viafuture.ru URL: https://viafuture.ru/katalog-idej/zamena-lyudej-robotami (Дата обращения: 02.12.2021)
2.	Если робот убьет человека, кто будет виновен? // Хабр URL: https://habr.com/ru/company/robohunter/blog/381437/ (Дата обращения: 02.12.2021)
3.	Может ли робот заменить учителя? // Московская экономическая школа URL: https://mes.ru/rus/news/detail/?ID=4645 (Дата обращения: 02.12.2021)
4.	Авдеюк, О. А. Взаимосвязь философии и информатики / О. А. Авдеюк, А. А. Соловьев, Д. Н. Авдеюк. — Текст: непосредственный // Молодой ученый. — 2013. — № 4 (51). — С. 328-330. — URL: https://moluch.ru/archive/51/6459/ (Дата обращения: 02.12.2021)
5.	Проблема искусственного интеллекта // LibTime URL: https://libtime.ru/expertsystems/problema-iskusstvennogo-intellekta.html (Дата обращения: 02.12.2021)
6.	Должны ли роботы разбираться в морали и этике? // Хабр URL: https://habr.com/ru/company/asus/blog/367251/ (Дата обращения: 02.12.2021)
7.	Машинное творчество: Могут ли роботы стать креативнее людей? // newtimes URL: https://newtimes.kz/obshchestvo/89687-mashinnoe-tvorchestvo-mogut-li-roboty-stat-kreativnee-lyudej (Дата обращения: 02.12.2021)

## ИСР 1-2

**Важные этапы в истории развития информатики и их социальные последствия**

Ссылка на выполненное задание: https://disk.yandex.ru/i/bgzt88yICIc9vw


# Тема 2
## ИСР 1-3

**Российские стандарты ГОСТ в области ИТ**

1.	ГОСТ Р ИСО МЭК 12207-99. Информационные технологии. Процессы жизненного цикла программного обеспечения

Процессы жизненного цикла программных средств. Настоящий стандарт применяется при приобретении систем, программных продуктов и оказании соответствующих услуг; а также при поставке, разработке, эксплуатации и сопровождении программных продуктов и программных компонентов программно-аппаратных средств, как в самой организации, так и вне ее.


2.	ИСО/ТО 10006:1997 (R). Менеджмент качества. Руководство качеством при административном управлении проектами.

Основной упор сделан на принцип эффективности проектирования оптимального процесса и контроля этого процесса, чем контроля конечного результата. В этой серии стандартов процессы сгруппированы в две категории:
Первая группа представляет процесс разработки стратегии, который фокусирует проект на удовлетворение потребностей заказчика и определяет направление хода работ проекта. Вторая группа охватывает управление взаимосвязями процессов.
Остальные восемь групп — это процессы, связанные с проектным заданием, сроками, затратами, ресурсами, кадрами, информационными потоками, риском и материально-техническим снабжением (закупками).


3.	ГОСТ 34.ххх. Информационная технология. Комплекс стандартов и руководящих документов на автоматизированные системы.

В серии 34, существует всего 3 основных стандарта по документированию:
- ГОСТ 34.602-89 Техническое задание на создание автоматизированной системы
- ГОСТ 34.201-89 Виды, комплектность и обозначения документов при создании автоматизированных систем
- 3РД 50-34.698-90 Автоматизированные системы. Требования к содержанию документов

Каждый стандарт имеет огромное кол-во как плюсов, так и минусов, все они(как и описание самих стандартов) хорошо прописаны в данной статьи  


4.	ГОСТ 19.ххх. Единая система программной документации.

- 19.001-77. Общие положения(Описывает правила присвоения обозначений стандартов в серии ЕСПД.)
- 19.102-80. Схемы алгоритмов и программ. Правила выполнения.(Описывает правила построения и оформления алгоритмов)
- 19.003-80. Схемы алгоритмов и программ. Обозначения условные графические (Приведены графические обозначения допустимых типов элементов блок-схемы.)
- 19.004-80. Термины и определения.
- 19.101-77. Виды программ и программных документов(Содержит таблицу соответствия вида документа его коду, а также деление видов документов на эксплуатационные и программные)
- 19.102-77. Стадии разработки(Важный и нужный стандарт, в котором описаны виды документов и приведены коды видов программных документов. В стандарте вводится понятие комплекса и компонента, дается разделение: какие документы эксплуатационные, какие нет.
Следует аккуратно относиться к таблице 4, в которой показано, какой документ на какой стадии разработки выполняется. Стадии разработки обычно регламентируются в стандартах на выполнения ОКР, и там-же указывается, какие документы нужно предъявлять заказчику на каждом этапе.)
- 19.106-78. Общие требования к программным документам, выполненным печатным способом(Является основным рабочим стандартом при оформлении документации. Вводит правила оформления текста, элементов структуры документа, изображений, формул и т.д.)



5.	ГОСТ 28806. Качество программных средств. Термины и определения.

Настоящий стандарт устанавливает термины и определения понятий в области качества программных средств. Термины, установленные настоящим стандартом, обязательны для применения во всех видах документации и литературы по вычислительной технике и программным средствам, входящих в сферу работ по стандартизации и использующих результаты этих работ.


6.	ГОСТ 28195. Оценка качества программных средств. Общие положения.

Показатель качества продукции – количественная характеристика одного или нескольких свойств продукции, составляющих ее качество, рассматриваемая применительно к определенным условиям ее создания и эксплуатации или потребления


7.	ГОСТ 9126. Информационная технология. Оценка программного продукта. Характеристики качества и руководящие указания по их применению.

Настоящий стандарт определяет шесть характеристик, которые с минимальным дублированием описывают качество программного обеспечения. Данные характеристики образуют основу для дальнейшего уточнения и описания качества программного обеспечения.


# Тема 3
## ИСР 1-4
**Комплекс физических упражнений для программиста**

Большую часть времени программист находится в сидячем положении. Следовательно, большая часть проблем может возникнуть с шеей или спиной. Поэтому нижу будет представлены несколько упражнений для растяжки и разминки спины и шеи. Но лучший вариант будет, ходить после работы(учёбы) в спортивный зал для поддержания физического состояния, тем самым разделяя отдых от работы, что может хорошо отразиться на вашей продуктивности.

Данный комплекс поможет снять усталость и напряжение в момент длительного рабочего дня за компьютером.
1.	Встав с кресла, вытяните обе руки вперед, сцепите их меж собою. Напрягайте мышцы и суставы рук, задерживаясь в этом положении на несколько секунд, после расслабьтесь и повторите так еще 15-20 раз.
2.	В положении стоя, сцепите за спиной руки в кулак, выпрямив спину и слегка прогнув ее назад, выдав при этом грудь вперед. Поднимайте сцепленные за спиной руки вверх до упора, сколько вам позволит ваша физическая подготовка. Сделайте такое упражнение 10-15 раз.
3.	Опять же в положении стоя сцепите руки в кулак, подняв их при этом над головой. Из такого положения наклоняйтесь корпусом туловища в разные стороны по 10-15 раз.
4.	Это упражнение аналогично вышеописанному, только от вас потребуется наклоняться не в стороны, а вперед и назад.
5.	Закончить комплекс упражнений следует сев в кресло, выпрямившись в нем, и совершая меленные подконтрольные круговые движения головой в разные стороны на протяжении 1-2 минут.

## ИСР 1-5

**Гимнастика для глаз**

Примите удобную позу, выпрямите позвоночник. Расслабьте все мышцы (в том числе и мышцы лица), кроме тех, которые поддерживают сидячее положение тела. Посмотрите прямо перед собой вдаль, если есть окно — посмотрите туда, если нет — посмотрите на стену. Постарайтесь сосредоточить внимание на глазах, но без излишнего напряжения.

_Упражнение №1_

Глубоко и медленно вдыхая (желательно, животом), посмотрите в межбровье, задержите глаза в этом положении на несколько секунд. Медленно выдыхая, верните глаза в исходное положение и закройте на несколько секунд. Со временем, постепенно (не раньше, чем через 2–3 недели), задержку в верхнем положении можно увеличить (через полгода до нескольких минут). Повторите упражнение 10 раз.

_Упражнение №2_

Глубоко вдыхая, посмотрите на кончик носа. Сделайте задержку на несколько секунд и, выдыхая, верните глаза в исходное положение. Закройте глаза на небольшое время. Повторите упражнение 10 раз.

_Упражнение №3_

На вдохе медленно поверните глаза вправо ("до упора", но без сильного напряжения). Не задерживаясь, на выдохе, верните глаза в исходное положение. Таким же образом поверните глаза влево.

_Упражнение №4_

На вдохе посмотрите в правый верхний угол (приблизительно 45° от вертикали) и, не задерживаясь, верните глаза в исходное положение. На следующем вдохе посмотрите в нижний левый угол и на выходе верните глаза в исходное положение.

_Упражнение №5_

Вдыхая, опустить глаза вниз и затем медленно поворачивать их по часовой стрелке, остановившись в самой верхней точке (на 12-ти часах). Не задерживаясь, начать выдох и продолжить поворот глаз по часовой стрелке вниз (до 6 часов).


# Тема 4
## ИСР 1-6

**Инструкция по охране труда для программиста ПЭВМ**

Источник: http://prom-nadzor.ru/content/instrukciya-po-ohrane-truda-dlya-programmista-pevm
Большое количество материалов, которые связаны с различными постановлениями и приказами.

## ИСР 1-7

**Квалификационный справочник должностей руководителей, специалистов и других служащих" (утв. Постановлением Минтруда России от 21.08.1998 N 37) (ред. от 12.02.2014) Инженер-программист (программист)**

Источник: http://docs.cntd.ru/document/58839553


## ИСР 1-8

**«Актион» Охрана труда**

Для полного доступа к возможностям сайта требуется регистрация. Предоставляется пробный период (3 дня) для тестирования полного функционала данного ресурса.

1.	Страница «Рекомендации» с всевозможными шаблонами, новостями, рекомендациями и тд. Данная страница - актуальный источник новостей в сфере охраны труда.
2.	Страница «Правовая база», чем она и является по своему назначению. На данной страничке собраны главные документы (порядка 59 млн документов в федеральной, региональной базах и судебной практике) трудовой кодекс, приказы и т.д.
3.	Вкладка «Шаблоны» содержит источник огромного кол-ва заготовленных документов для печати по разным направлениям (всех их можно посмотреть, пролистав страницу в низ)
4.	Страница «Справочник» содержит информацию о текущем месяце (кол-во рабочих и нерабочих дней), также представлена карточка с последними изменениями законодательства, планы проверок инспекции труда на данный год чек листы по ГИТ, и ответственность за нарушения требований.
5.	Страницы «Журнал» и «Видео» несут познавательный характер для самостоятельного изучения. Также данный ресурс проводит стримы по актуальным темам.
6.	Страница «Сервисы» предоставляет ряд мини приложений, нацеленных на определённые задачи, такие как: проверка знаний сотрудников по охране труда, определение периодичность проверок ГИТ, поможет настроить документы на медосмотр и психосвидетельствование (что очень облегает работу компаниям, у которых много сотрудников), и из последнего поисковая система по СИЗ для конкретных работников, которые должны выданы в связи с эпидемиологической ситуации

Источник: «Актион» Охрана труда // Охрана труда URL: https://vip.1otruda.ru/#/document/16/22020/bssPhr1/?of=copy-063d39f27a (дата обращения: 14.12.2021).


## ИСР 1-9

**Постановление Главного государственного санитарного врача РФ от 21.06.2016 N 81 "Об утверждении СанПиН 2.2.4.3359-16 "Санитарно-эпидемиологические требования к физическим факторам на рабочих местах" (вместе с "СанПиН 2.2.4.3359-16. Санитарно-эпидемиологические правила и нормативы...") (Зарегистрировано в Минюсте России 08.08.2016 N 43153)**

_План:_

1. Постановление
2. Приложение Санитарно-эпидемиологические правила и нормативы СанПиН 2.2.4.3359-16
3. Область применения 
4. Микроклимат на рабочих местах
5. Шум на рабочих местах
6. Вибрация на рабочих местах
7. Инфразвук на рабочих местах (нормируемые показатели и параметры)
8.  Воздушный и контактный ультразвук на рабочих местах (предельно допустимые нормы)
9. Электрические, магнитные, электромагнитные поля на рабочих местах (нормируемые показатели в виде таблиц)
10. Лазерное излучение на рабочих местах
11. Ультрафиолетовое излучение
12. Освещение на рабочих местах

_Приложения:_
1. Характеристика отдельных категорий работ
2. Алгоритм определения ТНС-индекса
3. Продолжительность работы при температуре воздуха на рабочем месте выше или ниже допустимых величин
4. Санитарно-эпидемиологические требования к параметрам микроклимата в производственных помещениях, оборудованных системами искусственного охлаждения или лучистого обогрева
5. Оценка микроклимата на рабочих местах
6. Эквивалентные уровни звука на рабочих местах для трудовой деятельности разных категорий напряженности и тяжести
7. Направление осей при измерениях вибрации
8. Правила определения предельно допустимых уровней при одновременном воздействии на глаза и кожу лазерного излучения различных длин волн
9. Требования к освещению рабочих мест
10. Группы административных районов по ресурсам светового климата
11. Нормирование и организация контроля уровня ослабления геомагнитного поля


# Тема 5
## ИСР 1-10

Ссылка на документ с выполнением: https://disk.yandex.ru/i/2EbsVIJVY3HlhQ

## ИСР 1-11

Ссылка на документ с выполнением: https://disk.yandex.ru/i/pIFpkl7Su1XmOQ

# Тема 6

## ВСР 2-1

**Описание рабочего места программиста**

Ссылка на документ с выполнением: https://disk.yandex.ru/i/llaxp1YAiiKGjQ

## ВСР 2-2

**Первая медицинская помощь при электротравме на рабочем месте программиста**

Получение электротравмы человек получает в большинстве случаев из-за нарушения техники безопасности с эл. приборами или по неосторожности. 

Сами электротравмы делятся на 4 степени от 1 до 4 с нарастающими последствиями соответственно. Но при любой степени электричество не становится слабее или опаснее для окружающих пострадавшего людей, поэтому первое, что не стоит делать при возникновении несчастного случая это бежать к пострадавшему, не осмотревшись по сторонам и не удостоверившись, что вам не угрожает такой же разряд током.

Второе, что нужно сделать это отключить подачу электричества, если оно до сих пор контактирует с пострадавши или составляет опасность для окружающих и т. п. В разных случаях. Действовать нужно по-разному, но вот о изолирующих предметах нужно помнить и знать, т. к. именно ими вам нужно будет отбросить/выключить/оттолкнуть и т.д. либо пострадавшего, либо сам источник эл. 

Дальше после того, как электричество не угрожает ни вам, ни тому, кому вы помогаете, стоит прибегнуть к первой медицинской помощи, а именно:
положить больного на ровную поверхность, перевернуть на бок, расстегнуть одежду и обеспечить хороший приток свежего воздуха. Параллельно с этим оценить степень повреждения организма. Если человек без сознания проверить пульс и дыхание, при необходимости выполнить сердечно-лёгочную реанимацию. 
После этого (а лучше во время этого) звонить в скорую помощь и сообщить о случившимся. Также стоит находиться с пострадавшим до того, пока не приедут врачи, и в зависимости от случая предпринимать все соответствующие меры.


## ВСР 2-3

**Изучить прикладное программное обеспечение информационно-вычислительной системы предприятия (организации).
Охарактеризовать решаемые в организации (в отделе, группе) задачи, связанные с автоматизированной обработкой информации
Под организацией будет пониматься домашнее рабочее место (необходимость в следствии эпидемиологической ситуации)**


_Рассматриваемые задачи:_

1.	Работа с текстовыми редакторами, иначе создание отчётов, докладов и т.п.
2.	Работа с медиа-документами (создание видео или презентаций)
3.	Написание кода 
4.	Работа с таблицами
5.	Выход на связь с преподавателями 
6.	Работа с растровой графикой
7.	Поиск информации

_Прикладное программное обеспечение:_

1.	MS Word, текстовый редактор (стоит по умолчанию в ОС)
2.	MS PowerPoint, SonyVegasPro13, Ge Force Experience (используется для захвата экрана)
3.	VS Code, ABCPascal
4.	MS Excel
5.	Skype, Discord
6.	Photoshop 15
7.	Браузеры Chrome, Opera GX


## ВСР 2-4

**Технические средства информационно-вычислительной системы предприятия**

- _Модель и частота процессора:_ Intel(R) Core(TM) i3-5005U CPU/ 2.00GHz
- _Материнская плата:_ MSI H110M PRO-D (MS-7996)  (G516237147)
- _Винчестер:_ Seagate Barracuda 1 TB (st1000dm003-1sb102); Файловая система NTFS
- _Видеокарта:_ NVIDIA GeForce GTX 960 Turbo; 8гб видео памяти
- _ОЗУ:_ 8589934592 байт; DDR4 (две штуки)
- _Серийный номер:_ CT8G4DFD8213.C16FBD1



